藍屍：港人集體低智話山竹

余孚《港人集體低智話山竹》
博客
19 九月 2018
超強颱風「山竹」襲港，做成不少破壞；冧樹塌牆爆玻璃，不一而足。不過，對比起同樣受「山竹」蹂躪的菲律賓，截到目前為止，當地已有 64 人死亡、45 人失蹤；又或者同樣受到同級風力一級颶風佛羅倫斯襲擊的美國，這個富裕發達的地區，照樣有 25 人死亡。由是觀之，香港人口密度為全球之冠，然而如此厲害的天災（四十年來風力第一）之中，全港並無人因此死亡。這絕對算是不幸中之大幸。

然而，香港人出名「要求高」，即使全香港人齊齊整整，平平安安冇人死，市民照樣「鬧爆」。

到底鬧的是什麼呢？原來市民不滿的，是颱風過後翌日，政府沒有宣佈「停工」。

事緣颱風過後，市民要陸續上班；不料香港為數不少的交通幹道，被打風倒下的樹木瓦礫之類的東西堵塞，交通幾近癱瘓，做成市民「半日時間上班中、半日時間下班」的窘境。更有堪者，有傳媒刻意宣傳「連深圳都四停，香港竟然只有一停！」（四停：停工、停業、停市、停課；一停：停課）

對於患有眼紅症的香港人而言，更加是火上加油；於是乎網絡上一片開罵聲，報紙不分紅黃藍、左中右，全部「插爆」政府。

2009 年，日本學者大前研一出版了一部《低 IQ 時代》，批評了當代日本社會的重大毛病，認為日本整個社會都「低智化」。事事模仿抄襲日本的香港人，無可厚非地也進入了「低智商時代」，並且以今次颱風事件為自己作出了最完美的演繹。

大前氏認為現今社會許多嚴重的問題，是因為社會由上至下，各階層的「低智化」所造成。而「低智商社會」有三大特徵：「集體不學習」、「集體不思考」、「集體不負責」。

讓我們看看在這次「山竹臨門」，香港人又中了多少？

首先，「集體不思考」。大前氏在書中舉例，是指當年日本有傳言「納豆」可以抗癌，結果市面上的納豆被市民一掃而空。

這種人云亦云的現象，放在香港，就是大家一起罵特區政府為什麼不放假停工？特別是有人提及：「連深圳都四停」。皮裡陽秋，就是「極權政府都體恤老百姓，你這個特區政府怎麼可以連共產黨都不如？」

我們要反思的，就是「特區政府能不能夠強制放假」？

文友陳凱文先生已經撰文指出，特區政府並沒有法理基礎強制僱主放假，並且反駁某些政棍引用《緊急情況規例條例》的理據。換句話說，萬一有僱主於日後就政府強制放假而導致生意有所損失，繼而向政府追討賠償時，政府打官司分分鐘會輸。到時賠出去的錢，一樣是納稅人白花花的銀兩。

再進一步而論，為什麼政府要放（風）假？

首先，我們要理解，人世間並非魔法王國，並不是神仙棒一揮就所有事自行埋位。我們需要有人去工作，有人去發揮每一個崗位的功能，最後社會才能夠運作。銀行要有人核數對數，你才能夠打簿出糧；搬運工人要抬擔托推，你才能夠輕鬆在超市買到食物；清潔工人要掃地執野，你才能夠不用踩著垃圾去上班下班。

打風可以放假，其實是「大我」（社會）和「小我」（個人）之間的一個平衡，讓個人不必在即時危險的情況之下去發揮他的社會功能。既然打完風了，為什麼還要放假？因為交通有危險，就一刀切要全港人都放假，那麼我簡單的講一句：個個都放假了，那倒在路上的大樹誰去清理？滿地的垃圾誰去打掃？等第二天？第二天也是這樣周街都是「危險」的吧？

每一份工作都有其功能，缺一不可。又或者，我們換個角度去想：假如你返唔返工都無關大局，咁老細仲要請你做乜？

思念及此，飯碗危矣。可是市民大多數都沒有考慮這一點，總之一人鬧政府（不管是否基於政治或特殊原因），個個都鬧政府，純粹發洩上下班舟車勞頓的怨氣，沒有思考背後原因。這種集體不思考，有事鬧咗先，近年已成定勢。以前有老懵董、689 做出氣袋，如今便是「 777、好打得」了。

「集體不負責」，亦可以從市民的反應中觀其一二。

「政府唔宣佈放假，萬一我因為交通有危險而唔返工，老闆當我曠工炒魷，或者扣我勤工，你賠返俾我呀？所以政府唔宣佈放假係錯！」，這是不少市民所持的論調。

或者你可以當我講風涼話。山竹仲未令到香港通訊癱瘓，亦未見市民有話打唔通電話、發唔到 Whatsapp 者。如果你真係咁驚死，咪申請事假囉！就算唔打風，難道你就冇機會要突然請假？如果你份勤工緊要得過條命，咁我都冇說話好講嘞。如果真係有個咁「極品」的僱主，響呢個時候仲要抽秤糟躓僱員，個僱員又一路心甘命抵幫佢打工唔一早跳槽喎？響香港呢個自由市場，除咗怪個僱員自己冇能力冇條件，仲可以怪邊個？

唔肯為自己的際遇負上責任，不如己願就怨天尤人，這就是「集體不負責」的典型。

最後，為「集體不學習」作上註腳，就是那些叫囂「隔離深圳都四停」的人。首先，人家深圳是在 9 月 15 日（星期六）發出「防颱風一級響應」（四停），並在 9 月 16 日（星期日）發出「將於 9 月 17 日（星期一）降為二級」，也就是所謂的「一停」（停課）。這幾乎和香港相同。

真不知道那些人眼紅什麼！香港甚至乎連大專院校都要停課，人家深圳的「一停」只包括「中小幼」，他們的大學生還得哼著「不怕太陽曬，也不怕它風雨狂」去上學呢！

好心啦，個社會咁現代化但你班港柒思想價值觀依然咁落後
藍絲你都係返大陸救災啦

咁長篇垃圾

On撚9，幾多住北區嘅基層市民因為交通問題返唔到/遲到比顧主無理剝削
唔係市民唔想返，係情況根本唔容許市民返工囉。一地政府連交通服務都提供唔到就叫市民返工，仲講撚到市民錯咁真係睇到火撚滾

利申:我嗰日唔洗返，但真係睇唔過眼

寫條友真係低智
政府宣布停股市香港已經有一大堆同金融相關既公司停工
咁對當日交通負荷已經大大減低
就算要返工嘅人都唔會塞咁耐
咁簡單既方法你估班高官會諗唔到咩
只係佢地怕事

戇撚鳩
要人因為天災部份地區幾乎冇晒交通呢d唔到自己去控制既野去蝕自己一日大假

我唔明成日都偷換概念做乜柒?
而家講緊係「無交通」, 係無唔係「擠塞」
呢d離地老而不就硬係要跳出黎話你唔想返
你一句「各行業僅有必要維持緊急服務」
放一日假, 畀工人同市民夾手夾腳去清理
一定會有效率過你on on99咁一邊復工一邊清榭
兩頭唔到岸
而家都差唔多成個星期, 仲係一街都係樹
黃曬枯曬先清到一半

篇文係邊到刊登

又係d不求上進嘅福地撚

搵菲律賓比不如搵埃塞俄比亞同敍利亞比啦

有曬名有曬標題 自己Google啦

如果你份勤工緊要得過條命，咁我都冇說話好講嘞。

就係
唔撚比呀?
咁係咪筆者賠先
係你就派錢
唔係就收嗲

咁點解佢唔去菲律賓住？
切合返佢咁低嘅要求

冇人死亡？傳媒唔肯講姐

話人跳樓

too long...
btw佢自己唔係香港人?

On9

唔停工呢單野連香討班5毛都怨林鄭，總人有d人扮清高，係到講d為大局著想為前提，叫人放低唔想返工既雜念

呢幾日無啦啦一堆人出現撐政府

屌你老母啦
咁死老豆老母個陣老細夠無強制一定要放你假啦
係d刻薄到極限既人先會同你斤斤計較一兩日假
你唔可以有津貼有限度某d必要行業復工呀
返工個陣有意外係咪你條仆街賠呀

屌你老母死港共打手仆街死全家

啲推論全部都好粗糙

淨係睇佢第一個論證已經好唔嚴謹

傳聞納豆可抗癌 全部人掃納豆 —-所以低智

香港見人地放假 自己無得放 就係眼紅 —所以就低智

首先眼紅係佢個人意見

另外 中間見人放自己無得放 就推論成人云亦云 所以就低智

完全唔討論下風既威力 唔討論下當時社會情況

一下就跳落去結論

咁都有報章刊登？

打風冇人死 但打完風返工死咗兩個人

無人發現其實港人無抄過低智呢樣野（香港人本身都比較低能，唔駛抄）
反而佢自己將低iq時代呢個term抄左做低智時代

篇野係邊post 比條link黎

明明死左幾件

都吹到唔關山竹事